%% UTILIZA CODIFICACIÓN UTF-8
%% MODIFICARLO CONVENIENTEMENTE PARA USARLO CON OTRAS CODIFICACIONES


\usepackage[spanish,es-nodecimaldot,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{microtype}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Usa codificación 8-bit que tiene 256 glyphs

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{natbib}




% Para portada: latex_paginatitulo_mod_ST02.tex (inicio)
\usepackage{tikz}
\usepackage{epigraph}
% Para portada: latex_paginatitulo_mod_ST02.tex (fin)

% Para portada: latex_paginatitulo_mod_OV01.tex (inicio)
\usepackage{cpimod}
% Para portada: latex_paginatitulo_mod_OV01.tex (fin)

% Para portada: latex_paginatitulo_mod_OV03.tex (inicio)
\usepackage{KTHEEtitlepage}
% Para portada: latex_paginatitulo_mod_OV03.tex (fin)

\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\renewcommand{\listfigurename}{Índice de figuras}
\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
%\onehalfspacing
%\counterwithin{figure}{chapter}
%\counterwithin{table}{chapter}
\usepackage{amsthm}

% \newtheorem{theorem}{Teorema}
% \newtheorem{etheorem}[theorem]{Teorema}
% \newtheorem{eproposition}[theorem]{Proposición}
% \newtheorem{ecorollary}[theorem]{Corolario}
% \newtheorem{elemma}[theorem]{Lema}
% 
% \theoremstyle{definition}
% \newtheorem{edefinition}[theorem]{Definición}
% 
% \theoremstyle{example}
% \newtheorem{eexample}[theorem]{Ejemplo}
% \newtheorem{eexercise}[theorem]{Ejercicio}
% \newtheorem{eproblem}[theorem]{Problema}
% 
% \theoremstyle{plain}
% \newtheorem{eremark}[theorem]{Nota}
% 
% \newcommand{\betheorem}{\begin{etheorem}}
% \newcommand{\eetheorem}{\end{etheorem}}
% \newcommand{\beproposition}{\begin{eproposition}}
% \newcommand{\eeproposition}{\end{eproposition}}
% 
% \newcommand{\bedefinition}{\begin{edefinition}}
% \newcommand{\eedefinition}{\end{edefinition}}
% 
% \newcommand{\beexample}{\begin{eexample}}
% \newcommand{\eeexample}{\end{eexample}}
% \newcommand{\beexercise}{\begin{eexercise}}
% \newcommand{\eeexercise}{\end{eexercise}}
% \newcommand{\beproblem}{\begin{eproblem}}
% \newcommand{\eeproblem}{\end{eproblem}}
% 
% \newcommand{\beremark}{\begin{eremark}}
% \newcommand{\eeremark}{\end{eremark}}


% \def\proofname{Demostraci\'on}
% \def\abstractname{Resumen}
% %\def\chaptername{Tema}
% \def\appendixname{Apéndice}
% \def\listfigurename{\'Indice de Figuras}
% \def\listtablename{\'Indice de Tablas}
% \def\indexname{\'Indice de Materias}
% \def\figurename{Figura}
% \def\tablename{Tabla}
% \def\partname{Parte}
% \def\pagename{Página}
% \gdef\contentsname{\'Indice} \gdef\bibname{Bibliografía}
% \gdef\refname{Referencias bibliográficas}
% \def\today{\number\day~de\space\ifcase\month\or
% enero\or febrero\or marzo\or abril\or mayo\or junio\or julio\or agosto\or
% septiembre\or octubre\or noviembre\or diciembre\fi \space de~\number\year}



% \newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]
% \newtheorem{ejem}{Ejemplo}[section]
% \newtheorem{props}{Proposición}[section]
% \newtheorem{prop}{Proposición}[section]
% \newtheorem{mdef}{Definición}[section]
% \newtheorem{defn}{Definición}[section]

\newcommand{\bcols}{}
\newcommand{\ecols}{}
\newcommand{\bcol}[1]{\begin{minipage}{#1\linewidth}}
\newcommand{\ecol}{\end{minipage}}
% \newcommand{\beexample}{\begin{eexample} \ \\ }
% \newcommand{\eeexample}{\end{eexample}}
\newcommand{\balertblock}[1]{\begin{alertblock}{#1}}
\newcommand{\ealertblock}{\end{alertblock}}
\newcommand{\bitemize}{\begin{itemize}}
\newcommand{\eitemize}{\end{itemize}}
\newcommand{\benumerate}{\begin{enumerate}}
\newcommand{\eenumerate}{\end{enumerate}}
\newcommand{\saltopagina}{\newpage}
\newcommand{\bcenter}{\begin{center}}
\newcommand{\ecenter}{\end{center}}
% \newcommand{\bbcenter}{\begin{center}}
% \newcommand{\eecenter}{\end{center}}





%De: https://texblog.org/2007/11/07/headerfooter-in-latex-with-fancyhdr/
% \fancyhead
% E: Even page
% O: Odd page
% L: Left field
% C: Center field
% R: Right field
% H: Header
% F: Footer
%\fancyhead[CO,CE]{Resultados}

%OPCION 1
% \fancyhead[LE,RO]{\slshape \rightmark}
% \fancyhead[LO,RE]{\slshape \leftmark}
% \fancyfoot[C]{\thepage}
% \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

%OPCION 2
% \fancyhead[LE,RO]{\slshape \rightmark}
% \fancyfoot[LO,RE]{\slshape \leftmark}
% \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
% \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
% \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}








%%%%%%%%%%
\usepackage{calc,amsfonts}
% Elimina la cabecera de páginas impares vacías al finalizar los capítulos
\usepackage{emptypage}
\makeatletter

\definecolor{ocre}{RGB}{25,25,243} % Define el color naranja usado para resaltar algunas salidas

\usepackage{calc} 

\usepackage{lipsum}

\usepackage{tikz} % Requerido para dibujar formas personalizadas

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}


% Boxed/framed environments
\newtheoremstyle{ocrenumbox}% % Theorem style name
{0pt}% Space above
{0pt}% Space below
{\normalfont}% % Body font
{}% Indent amount
{\small\bf\sffamily\color{ocre}}% % Theorem head font
{\;}% Punctuation after theorem head
{0.25em}% Space after theorem head
{\small\sffamily\color{ocre}\thmname{#1}\nobreakspace\thmnumber{\@ifnotempty{#1}{}\@upn{#2}}% Theorem text (e.g. Theorem 2.1)
\thmnote{\nobreakspace\the\thm@notefont\sffamily\bfseries\color{black}---\nobreakspace#3.}} % Optional theorem note
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}% Optional qed square

\newtheoremstyle{blacknumex}% Theorem style name
{5pt}% Space above
{5pt}% Space below
{\normalfont}% Body font
{} % Indent amount
{\small\bf\sffamily}% Theorem head font
{\;}% Punctuation after theorem head
{0.25em}% Space after theorem head
{\small\sffamily{\tiny\ensuremath{\blacksquare}}\nobreakspace\thmname{#1}\nobreakspace\thmnumber{\@ifnotempty{#1}{}\@upn{#2}}% Theorem text (e.g. Theorem 2.1)
\thmnote{\nobreakspace\the\thm@notefont\sffamily\bfseries---\nobreakspace#3.}}% Optional theorem note

\newtheoremstyle{blacknumbox} % Theorem style name
{0pt}% Space above
{0pt}% Space below
{\normalfont}% Body font
{}% Indent amount
{\small\bf\sffamily}% Theorem head font
{\;}% Punctuation after theorem head
{0.25em}% Space after theorem head
{\small\sffamily\thmname{#1}\nobreakspace\thmnumber{\@ifnotempty{#1}{}\@upn{#2}}% Theorem text (e.g. Theorem 2.1)
\thmnote{\nobreakspace\the\thm@notefont\sffamily\bfseries---\nobreakspace#3.}}% Optional theorem note

% Non-boxed/non-framed environments
\newtheoremstyle{ocrenum}% % Theorem style name
{5pt}% Space above
{5pt}% Space below
{\normalfont}% % Body font
{}% Indent amount
{\small\bf\sffamily\color{ocre}}% % Theorem head font
{\;}% Punctuation after theorem head
{0.25em}% Space after theorem head
{\small\sffamily\color{ocre}\thmname{#1}\nobreakspace\thmnumber{\@ifnotempty{#1}{}\@upn{#2}}% Theorem text (e.g. Theorem 2.1)
\thmnote{\nobreakspace\the\thm@notefont\sffamily\bfseries\color{black}---\nobreakspace#3.}} % Optional theorem note
\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}% Optional qed square
\makeatother



% Define el estilo texto theorem para cada tipo definido anteriormente
\newcounter{dummy} 
\numberwithin{dummy}{section}
\theoremstyle{ocrenumbox}
\newtheorem{theoremeT}[dummy]{Teorema}  % (Pedro: Theorem)
\newtheorem{problem}{Problema}[chapter]  % (Pedro: Problem)
\newtheorem{exerciseT}{Ejercicio}[chapter] % (Pedro: Exercise)
\theoremstyle{blacknumex}
\newtheorem{exampleT}{Ejemplo}[chapter] % (Pedro: Example)
\theoremstyle{blacknumbox}
\newtheorem{vocabulary}{Vocabulario}[chapter]  % (Pedro: Vocabulary)
\newtheorem{definitionT}{Definición}[section]  % (Pedro: Definition)
\newtheorem{corollaryT}[dummy]{Corolario}  % (Pedro: Corollary)
\theoremstyle{ocrenum}
\newtheorem{proposition}[dummy]{Proposición} % (Pedro: Proposition)


\usepackage[framemethod=default]{mdframed}



\newcommand{\intoo}[2]{\mathopen{]}#1\,;#2\mathclose{[}}
\newcommand{\ud}{\mathop{\mathrm{{}d}}\mathopen{}}
\newcommand{\intff}[2]{\mathopen{[}#1\,;#2\mathclose{]}}
\newtheorem{notation}{Notation}[chapter]


\mdfdefinestyle{exampledefault}{%
rightline=true,innerleftmargin=10,innerrightmargin=10,
frametitlerule=true,frametitlerulecolor=green,
frametitlebackgroundcolor=yellow,
frametitlerulewidth=2pt}


% Theorem box
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
backgroundcolor=black!5,
linecolor=ocre,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=10pt,%5pt
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
innerbottommargin=5pt]{tBox}

% Exercise box	  
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
rightline=false,
leftline=true,
topline=false,
bottomline=false,
backgroundcolor=ocre!10,
linecolor=ocre,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=10pt,%5pt
innerbottommargin=5pt,
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=4pt]{eBox}	

% Definition box
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
rightline=false,
leftline=true,
topline=false,
bottomline=false,
linecolor=ocre,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=10pt,%0pt
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=4pt,
innerbottommargin=0pt]{dBox}	

% Corollary box
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
rightline=false,
leftline=true,
topline=false,
bottomline=false,
linecolor=gray,
backgroundcolor=black!5,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=10pt,%5pt
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=4pt,
innerbottommargin=5pt]{cBox}

% Crea un entorno para cada tipo de theorem y le asigna un estilo 
% con ayuda de las cajas coloreadas anteriores
\newenvironment{theorem}{\begin{tBox}\begin{theoremeT}}{\end{theoremeT}\end{tBox}}
\newenvironment{exercise}{\begin{eBox}\begin{exerciseT}}{\hfill{\color{ocre}\tiny\ensuremath{\blacksquare}}\end{exerciseT}\end{eBox}}				  
\newenvironment{definition}{\begin{dBox}\begin{definitionT}}{\end{definitionT}\end{dBox}}	
\newenvironment{example}{\begin{exampleT}}{\hfill{\tiny\ensuremath{\blacksquare}}\end{exampleT}}		
\newenvironment{corollary}{\begin{cBox}\begin{corollaryT}}{\end{corollaryT}\end{cBox}}	

%	ENVIRONMENT remark
\newenvironment{remark}{\par\vspace{10pt}\small 
% Espacio blanco vertical sobre la nota y tamaño de fuente menor
\begin{list}{}{
\leftmargin=35pt % Indentación sobre la izquierda
\rightmargin=25pt}\item\ignorespaces % Indentación sobre la derecha
\makebox[-2.5pt]{\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[draw=ocre!60,line width=1pt,circle,fill=ocre!25,font=\sffamily\bfseries,inner sep=2pt,outer sep=0pt] at (-15pt,0pt){\textcolor{ocre}{N}}; \end{tikzpicture}} % R naranja en un círculo (Pedro)
\advance\baselineskip -1pt}{\end{list}\vskip5pt} 
% Espaciado de línea más estrecho y espacio en blanco después del comentario


\newenvironment{solutionExe}{\par\vspace{10pt}\small 
\begin{list}{}{
\leftmargin=35pt 
\rightmargin=25pt}\item\ignorespaces 
\makebox[-2.5pt]{\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[draw=ocre!60,line width=1pt,circle,fill=ocre!25,font=\sffamily\bfseries,inner sep=2pt,outer sep=0pt] at (-15pt,0pt){\textcolor{ocre}{S}}; \end{tikzpicture}} 
\advance\baselineskip -1pt}{\end{list}\vskip5pt} 

\newenvironment{solutionExa}{\par\vspace{10pt}\small 
\begin{list}{}{
\leftmargin=35pt 
\rightmargin=25pt}\item\ignorespaces 
\makebox[-2.5pt]{\begin{tikzpicture}[overlay]
\node[draw=ocre!60,line width=1pt,circle,fill=ocre!55,font=\sffamily\bfseries,inner sep=2pt,outer sep=0pt] at (-15pt,0pt){\textcolor{ocre}{S}}; \end{tikzpicture}} 
\advance\baselineskip -1pt}{\end{list}\vskip5pt} 

\usepackage{float}

\usepackage{tcolorbox}

\usetikzlibrary{trees}

\theoremstyle{ocrenum}
\newtheorem{solutionT}[dummy]{Solución}  % (Pedro: Corollary)
\newenvironment{solution}{\begin{cBox}\begin{solutionT}}{\end{solutionT}\end{cBox}}	


\newcommand{\tcolorboxsolucion}[2]{%
\begin{tcolorbox}[colback=green!5!white,colframe=green!75!black,title=#1] 
 #2
 %\tcblower  % pone una línea discontinua
\end{tcolorbox}
}% final definición comando

\newtcbox{\mybox}[1][green]{on line,
arc=0pt,outer arc=0pt,colback=#1!10!white,colframe=#1!50!black, boxsep=0pt,left=1pt,right=1pt,top=2pt,bottom=2pt, boxrule=0pt,bottomrule=1pt,toprule=1pt}



\mdfdefinestyle{exampledefault}{%
rightline=true,innerleftmargin=10,innerrightmargin=10,
frametitlerule=true,frametitlerulecolor=green,
frametitlebackgroundcolor=yellow,
frametitlerulewidth=2pt}





\newcommand{\betheorem}{\begin{theorem}}
\newcommand{\eetheorem}{\end{theorem}}
\newcommand{\bedefinition}{\begin{definition}}
\newcommand{\eedefinition}{\end{definition}}

\newcommand{\beremark}{\begin{remark}}
\newcommand{\eeremark}{\end{remark}}
\newcommand{\beexercise}{\begin{exercise}}
\newcommand{\eeexercise}{\end{exercise}}
\newcommand{\beexample}{\begin{example}}
\newcommand{\eeexample}{\end{example}}
\newcommand{\becorollary}{\begin{corollary}}
\newcommand{\eecorollary}{\end{corollary}}


\newcommand{\besolutionExe}{\begin{solutionExe}}
\newcommand{\eesolutionExe}{\end{solutionExe}}
\newcommand{\besolutionExa}{\begin{solutionExa}}
\newcommand{\eesolutionExa}{\end{solutionExa}}


%%%%%%%%


% Caja Salida Markdown
\newmdenv[skipabove=7pt,
skipbelow=7pt,
rightline=false,
leftline=true,
topline=false,
bottomline=false,
backgroundcolor=GreenYellow!10,
linecolor=GreenYellow!80,
innerleftmargin=5pt,
innerrightmargin=5pt,
innertopmargin=10pt,%5pt
innerbottommargin=5pt,
leftmargin=0cm,
rightmargin=0cm,
linewidth=4pt]{mBox}	

%% RMarkdown
\newenvironment{markdownsal}{\begin{mBox}}{\end{mBox}}	

\newcommand{\bmarkdownsal}{\begin{markdownsal}}
\newcommand{\emarkdownsal}{\end{markdownsal}}


\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}



%define el interlineado vertical
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
